
\begin{thebibliography}{X}

\bibitem{tesisbiviana} Suárez, B. M. (2020). Modelos de Poisson no homogéneos en el estudio de contaminantes en la ciudad de Bogotá, Estadística, Universidad Nacional de Colombia, Tesis de doctorado.

\bibitem{nelsen} Nelsen, R. B. (2006) An Introduction to Copulas (Springer Series in Statistics). Springer-Verlag, Berlin, Heidelberg.  

\bibitem{barreto} Barreto, L. (2019) Se declara alerta ambiental en Bogotá \underline{Mi-ciudad}


\bibitem{res2018} RES(2018). Resolución 831 Por el cual se Declara la Alerta Amarilla por contaminación atmosférica en la ciudad de Bogotá D.C. \underline{Secretaria Distrital de Ambiente.} 

\bibitem{dec2020} DEC(2019). Decreto 840, Por medio del cual se establecen las condiciones y restricciones para el tránsito de los vehículos de transporte de carga en el Distrito Capital, y se dictan otras disposiciones. \underline{Alcaldía Mayor de Bogotá.} 


\bibitem{dec20202} DEC(2020). Decreto 077, Por medio del cual se modifica el Decreto Distrital 840 de 2019 y se dictan otras disposiciones. \underline{Alcaldía Mayor de Bogotá.} 



\bibitem{res2019} RES(2019). Por la cual se Declara Alerta Amarilla en la Ciudad de Bogotá D.C, y Alerta Naranja en el Sur Occidente de la Ciudad por contaminación atmosférica, y se toman otras determinaciones. \underline{Secretaria Distrital de Ambiente.} 

\bibitem{plandecenal} SDA (2010). Plan de desconaminación del aire. 

\bibitem{infe_bayes} Gelman, A., Carlin, J., Stern, H. and Rubin, D. (2003) Bayesian Data Analysis. A CRC Press Company. 


\bibitem{MCMC} Jiménez, J. (2015) Métodos Monte Carlo basados en cadenas de Markov. 


\bibitem{geweke} Geweke, J.(1992). Evaluating the accuract of sampling-based approaches to the calculation of posterior moments. \underline{Bayesian Statistics, Oxford Univ. Press.,} 4:169-193.

\bibitem{EPA} EPA (SF) Conceptos básicos sobre el material particulado (PM, por sus siglas en inglés), \underline{ Agencia de Protección Ambiental de Estados Unidos.}


\bibitem{OMS} Organización Mundial de la Salud, (2018). Más del $90\%$ de los niños del mundo respiran aire tóxico a diario. Comunicado de prensa. 

\bibitem{IARC} Outdoor air pollution a leading environmental cause of cancer deaths. Press release 221, World Health Organization, Geneva, Switzerland. 


\bibitem{sklar} Sklar, A. (1996). Random variables, distribution functions, and copulas--a personal look backward and forward, colume 28 of \underline{Lecture Notes-Monograph Series}, pages 1-14. Institute of Mathematical Satatistics, Hayward, CA. 

\bibitem{farlie} Farlie, D. J. G. (1960). the performance of some correlation coefficients for a general bivariate distribution. \underline{Biometrika}, 47(3/4):307-323

\bibitem{adlouni} El Adlouni, S., Favre, A.-C, and Bobée, B. (2006). Comparison of methodologies to assess the convergence of markov chain monte carlo methods. \underline{Computational Statistics Data Analysis,} 50:2685-2701.


\bibitem{Roy} Roy, V. (2019). Convergence diagnostics for Markov chain Monte Carlo. Departamento de estadística, Lowa state University.

\bibitem{Rdoc} R core Team (2021). R: A Language and Environment for Statistical Computing. R Foundation for Statistical Computing, Vienna, Austria. URL \url{https://www.R-project.org/}

\bibitem{romo} Romo. V, (2013). Implementación del muestreo de Gibbs en "R" para la estimación de parámetros del modelo de volatilidad estocástica con aplicación a datos de contaminación. Universidad Nacional Autónoma de México, Tésis de maestría.  

\end{thebibliography}




